《作家的末路》

不懂什麼開場白，所以有興趣就看下去吧。

.

二零二八年...

理當成爲所有香港市民銘記於心的一年，因爲...那代表着香港的創作正式道盡途窮...

..

.

lm

「老闆...感謝一直以來的悉心照顧，抱歉的是我已經有了新的人生規劃，遺憾未能繼續待在出版社工作了......」美秀語畢後緊閉嘴唇。

這已經是本月收到的第八封辭職信。

同時也代表着，出版社裏的員工全都各奔東西了......

「好吧，我尊重你的決定。」我輕笑點頭，把她遞給我的信封接過來。

美秀頭也不回的離開了出版社，目送最後一位員工離開出版社，我還是忍不住嘆了口氣...

我瞥了一眼掛在側牆的時鐘，把隨身物品放回背包後便離開出版社到了熙來攘往的旺角彌敦道。

待會是我中學畢業十週年的紀念飯聚，昔日大部分的同學都會出席，地點是在瓊華中心的一家火鍋店。

穿梭在比肩接踵、滿是低頭族的大街，終於到了中心的電梯口。

手機微微震動了一下，是一則本地的即時新聞...

「【社評】香港楓樹出版正式結業 談香港小說出版的窘況 」

七月才剛開始了數天就已經接連不斷的有好幾所小說出版社被迫結業了......

不過這也就是現今香港的供求問題，人們的需求在近十年間，尤其近兩年就已經起了翻天覆地的變化，網絡小說已成大勢所趨，出版紙本小說只會是癡人說夢話。

閱讀紙本小說彷彿已被所有香港市民視為一等罪案，只能在家偷偷摸摸的讀著，若你能在街上發現有人手持著實體小說在讀，那將會比香港樓價大幅下跌更稀奇。

十年來，大家都對出版的小說無動於衷了......

多謝巴打秒速留名

「喂！阿樂！」驀地一把沈穩的聲音把我從深思世界中抽回現實。

跟我打招呼的是中學的死黨，戴著一幅方框的黑眼鏡，名叫偉志，是個會計師。

在校服年代我們是無所不談的兄弟，彼此性格卻截然不同：他為人十分穩重、有點墨守成規同時每件事總是有十分完整的規劃；我則不太守規矩、很多時候也只有三分鐘熱度...

唯獨創作。

天馬行空的我以往總是把腦海中不能盡數的想法告訴他這個「樹洞」。不過，畢業以後見面的次數也就年漸變少，畢竟大家走的路也是迥然不同，而且他的工作時間跟其本人一樣毫不彈性，要在百忙中擠出時間還真不容易。

「兩年沒見了吧......」我莞爾一笑，拍了拍他厚實的肩膀。

「嗯。」他頻頻點頭：「一切還好嗎？」

我抿了抿嘴：「晚點在老地方聊一會吧。」

假日的火鍋店座無虛席，好不容易終於在人海茫茫中發現了舊同學的招手，我也揮手回應，坐在了男人一桌中。

「好久不見、好久不見...」彼此重逢時的招呼句總是八九不離十。

「肥亨那等人還是習慣遲到呀...」人群中的一把聲音，十年不見，我也有點認不出一些人的樣貌和姓名了。

「喂！林樂書！」坐在我旁邊高高瘦瘦的男人叫 Patrick ，關係還算不錯，不過也有好幾年不見了。
「最近有什麼搞作？」他問。

「最近...就是寫寫小說、做一下出版的工作吧...」我低聲說。

「寫小說？你以前不是在讀社工嗎？怎麼又忽然跑去寫小說、當出版了？」Patrick 眉頭緊鎖地續問：「而且...現在這門行業也難以糊口吧......」

對，我以前真的在高中畢業後讀過社工，透過工作去聆聽不同人的故事是我當初入讀社工的目的，不過到了最後在社工系畢業後...我還是選擇了創作。

即使對很多事都是只有三分鐘熱度，但創作卻一試就回不了頭。

遺憾的是，在香港這片土地，創作的環境已經大不如前。

時代不同了，電影界沒有了八零、九零年代的精妙絕倫、小說界也隨著時代的步伐而快到了窮途末路的景況......

「還可以啦...至少還沒餓著。」我還是不想在這個場合跟老同學提起這個行業的現況。

「好啦，以你的性格我還是不會怕你死守在『創作墳墓』那邊啦。」Patrick 說後傻笑了幾聲，我也就擠出了一抹微笑。

以往舊同學聚會大家總是你一言我一語的在懷緬著在中學時期所做過的瘋癲事；這一次大家卻七嘴八舌的在談論工作和感情等的老問題。

人大了，觀點與角度都大相逕庭，現在大家大多都著眼於錢和愛情了。

我總是在聚會中裝餓一直吃東西、喝飲料，卻還是被人問到了我的近況。

每次輪到我發言總是顯得格格不入，畢竟他們絕大部分都是從事醫生、會計師等工作，「寫小說」、「出版」什麼的工作在他們面前都顯得有點怪模怪樣...

尤其現今這個時代。

留名

當創意到咗盡頭

小說仲有無未來呢?

係連登寫故嘆實體書沒落, 其實好諷刺, 不過我覺得從來兩登只有故, 沒有小說, 而且追故熱潮已經過左, 十年後莫講實體書, 我覺得網絡故都會買少見少, 不過而家講乜都係言之尚早

多謝你！

我相信創意就無盡嘅。

或者咁講，創作嘅背景都係基於當時嘅環境，包括地方、人性、價值觀等等...而依啲特質只要創作者細心觀察、細心寫，至少唔會落俗套。

新故留名

小說都有嘅，不過真係越來越少。

閱讀風氣的確不如前，所以我都好想知道以後會演變成點哈哈～

多謝你呀

宜家繼續打，等等更新！

不知是否我的過份解讀，大多同學的臉上都不約而同的寫著「可憐」二字，而他們也確實是不斷建議我另謀高就，滿口都是「二十八歲該想想未來如何」。

創作，在大眾眼中恐怕已經是條「無底隧道」——看不見未來。像我這種在「文化沙漠」中全職寫作、自資開出版社的人就更顯愚昧無知、不自量力。

只是這些年來，我一直確信只要堅持下去，創作一定還有明天的。

每天還是翹首以待著有實力的作者投稿、還是持之以恆的在討論區嘗試發掘新人......

改變整個社會很難，但至少我也要安份守己，堅守原則。

飯局在一張笑容滿臉的合照下完滿結束，本來我已打算回出版社繼續打稿子，偉志一提我才如夢初醒——原來我倆還有下一場。

到了地鐵站旁的便利商店，他自掏錢包買了一打啤酒和好幾盒牛奶、乳酪什麼的。

「買這麼多幹嘛？你酒量大躍進了嗎？」我開玩笑道。

「也沒什麼，多了就放在出版社或你家也好，打稿累了可以拿來喝，牛奶和乳酪都補充營養。」他宛然笑道。

我呆若木雞的愣住了數秒後點了點頭：「謝啦...」

我們的「老地方」是在我居住的大廈天台，就這樣帶著兩張折凳和半打啤酒上去了。

「還是老樣子呀...這裡假日也沒半個人。」偉志拉下折凳，整理了一下西裝後坐下。

「嗯，還是老樣子....」

「不過我說...近來你真的還好嗎？」他說。

「唔…」我打開了啤酒的瓶蓋，遞了一罐給偉志：「先乾再說。」

畫面和昔日回憶重疊，相同的地方、相同的人、相同的舉動。

唯獨在他面前，我才可以直抒胸臆。

「近十年...這門行業真的快要走投無路了...」我喝了一口酒後續說：「閱讀風氣每況愈下，大家都認為紙本小說不值得被購買，只願意到網上看一些免費故事，靠收費平台寫作維生的人又會被痛批『沒資格收費』，諸如此類的事情真的頻頻發生。」

「尤其近兩年，不論是網絡或是實體作品，內容都躲不過陳腔濫調，彼此間的情節如出一徹，乏味非常。不但如此，以色情情節為主菜的『甜故』更翻天覆地的在討論區及小說網站出現，其他更有價值的作品難以給讀者帶有如此感官上的刺激，故此也就只能如石沈大海，難以被發現。」

我來了

射射你

有敏敏 不了

好啦 先訓，聽日繼續

繼續支持

發覺巴打好鍾意用省略號......

幫手推

多謝！

都真係有背後意思先用

多謝

十點更新

如果劇情薄, 主要寫氣氛同內心描寫, 我建議你寫多d先一次過, 睇下斷下比較難代入, 不過當然唔排除你之後有好爆既劇情, 例如男主角個fd飲醉酒雞姦佢, 然後佢轉行寫gay故, 藉此控訴讀者對創作人既蹂躪, 如果係就當我無講過, 唔係話批評你, 只係比個建議你點留住讀者

多謝你！我都有諗過依個問題，可能之後再繼續調整

今晚要再夜啲更新

sorry sorry 聽日一次過po

「不過現實也確實如此，大家想要什麼，市場就供給什麼，有時候也只能無奈接受...」偉志答道。

「趁著還有滿腔熱血，我還想試試改變這個生態。」我又喝了一口酒。

雖然機會真的略顯渺茫...

翌日上午，還是老樣子。

準時八點，出版社的辦公椅。

只是還是不太習慣出版社已經只剩一人如此荒涼......

但無論處境如何險峻，我們總要學習獨自堅持奮鬥，即使沒有同路人，只要覺得是對的就要努力走一遍。

把 WORD 檔打開，每天創作小說已成例行公事。

以前中學年代自己不愛讀書，卻對課外書很感興趣，尤其是小說。那時候沒有什麼娛樂也沒有零用錢，閒時就是到書局坐在沙發上讀小說打發時間。起初還不覺得自己對創作有什麼興趣，直到有一次讀了金庸老師的作品後，也就萌生了創作的念頭。

我希望創作的不單是一個屬於自己的世界，更是讓人能從另一個世界觀察現今社會的環境。

當初我也只是從零開始的在網絡上連載作品，每天就這樣創作已經十分滿足，即使沒一個人會讀也還是對自己的作品滿懷興奮，更別說是得到讀者的讚好和評論。

隨著寫作功力的漸漸提升，在好幾年後便被出版社發掘當了作家出道，最後在三年前透過寫作裝回來的錢開了一所出版社，其一是希望能讓自己的作品可以個人全權負責，同時也希望透過開出版社來發掘一些有潛質成為一個優質作家的新人。

平日每天在討論區、小說網站找尋潛質寫作人，卻每每找到一些自視過高、總是覺得讀者不懂欣賞自己的作者。不但如此，近幾年因為點擊率而放棄寫作的人不勝枚舉，加上前面所述的陳腔濫調、供求等問題，要在現今的環境找到想要的人真的如大海撈針。

香港仍未設立一個被普羅大眾接受的收費平台，背後很大原因是因為港人對收費閱讀的反感。

隨著時代的進步，我們每天都能在討論區、小說網站免費閱讀恆河沙數的小說，先不論閱讀風氣每年都在下降，就連熱愛閱讀的人都漸漸習慣了「免費」一事。

科技的進步真的讓世界有了翻天覆地的改變。

很多全職作家都在時代的推進中失去了地位，而出版社也逐漸消失在大家的眼前。

大陸先會老師前老師後,
你應該係用大陸拼音寫作 / 寫作時用普通話思考

台灣是否也會說老師呢？

或者你覺得香港講老師前老師後會好奇怪，但其實我有陣時尊敬人都會稱之為老師，亦都有聽過有人咁講過，所以先會用。

而我寫作嘅時候其實都係用返廣東話構思～

至於我自資建立的出版社也逃不過現實的逼迫，在近兩年的虧損也超出盈利，也就導致最後員工全都出走。

只是這所出版社是我夢想的發電機，放棄它是絕不可能的，對於「創作」...我還是堅信不移它總有天會再次變得輝煌燦爛、百花齊放。

電話鈴聲忽然響起，我瞥了一眼時鐘才知已不知不覺在出版社度過了整個上午。

「喂～」我笑著打招呼。

「樂書，我今天放假了，你有約在身嗎？」電話內的是我的女朋友，Doris。

「沒有呀，我們一起吃頓午飯吧。」我笑道。

「你還在出版社嗎？」她續問。

「嗯。」

「那麼我現在出門，十分鐘後在出版社對面的餐廳見吧，可以嗎～？」

「沒問題。」我爽快答應，然後把小說接下來要寫的重點記錄後儲存好便離開出版社了。

我和 Doris 初在大一認識，我們都是修讀社工系的。

那時候我倆每天朝夕相對，彼此的話題也特別合得來，加上她開朗愛笑的性格更是讓我醉倒在她的小酒窩中。

只是到了最後，她繼續朝社工的方向走去，現在在油麻地救世軍中心當了社工。

這個月尾的22日，也就是我們交往的七週年紀念了。而我也早有準備，在這兩個月間精挑細選了我們七年間的甜蜜合照，然後添以文字描述再製成圖冊，希望能出版世上唯一一本送給她的作品。

「喂～樂書！」驀地， Doris 已經坐在了面前的座位。

「你來啦～」我咧嘴而笑，自然的牽起她的雙手：「先點菜吧，怕你餓著。」

「嗯！」

把單子交到服務員手中後， 我們彼此便聊了些生活瑣碎的話題。

驀地，Doris 握緊了我的雙手。

「話說...出版社還可以繼續維持下去嗎...」她愁容滿面地說：「最近同事間茶餘飯後都在討論全職作家和出版社沒落這件事......」

我愣了愣，沒有立刻給出答案。

不過...這條問題我也總要回答，只是時間的早晚而已。

「我堅信創作還有未來呀...只要繼續努力下去。」我把手放在她的手背上：「你要相信我。」

「我不是不相信你...」她歎了口氣：「只是我們都要面對現實...現在這個環境不是說你堅持下去就可以力挽狂瀾的......我們都要適應時代的轉變......」

「或許我一個人不能做些什麼...但如果每個對這行業還有希望的人都想著『只有我自己努力也是徒勞無功』，那麼香港的創作就真的窮途末路了......」我續說：「我必須做點什麼......」

「但要挽救這個面臨淘汰的行業，你不單要投放更多的時間，更是會損失更多金錢...更很有可能最後也無功而回...」她眉頭緊鎖地說。

我深知 Doris 很需要一份安全感，很需要我能讓她知道我倆的未來是光明的......

但在「創作」到了如此岌岌可危的地步時，我確實是千萬個不捨就這樣放棄。

儘管要付出空前巨大的代價，但至少能挽回「創作」的生命......

聽日繼續～

推

感激幫推

Doris會唔會之後同男主分手，因為覺得跟住佢無未來

跟住男主short咗，寫咗篇充滿怨恨嘅文

「即使有可能到最後也是失敗收場，但我寧願努力過後接受失敗，也不想早早就坐以待斃，默默接受『創作』的淪陷。」我凝視她憂愁的雙目：「放心吧...沒有問題的。」

她抿了抿嘴，整頓午飯也就沒有再提起關於出版社的事。

把 Doris 送回家後，我沒有第一時間返回出版社，而是四周蹓躂一會，也可作為靈感收集。

創作是觀察、聆聽和鑽研，不是呆在電腦和文格紙前就能成的事。

也因為如此，每天我都會抽空到外邊觀察一下周圍。

慢走了十分鐘，街上發生的事還是老樣子，手機是普遍大眾的寶物，必須握在手中低頭細看，再走一會也沒趣，我也就到了附近的淘大商場逛一會。

每當我到「淘大」，第一步總是先到二樓，看看書店內的情況。

意料之外的是......連在這裡維持營業了十年以上的三聯書店，也已經在早幾天結業了......

書店還沒完全清拆，只是在清理書籍以及移除設施等。

站在封閉的玻璃門外，隱約能看見書店內正在清書的數人臉孔，其中一人正是三聯書店的產品營銷主任...

我們相識也有好幾年了，從我開了出版社的時候就因為需要向書商下訂單的關係而不時有所交流，只是這次卻沒從他口中聽聞書店結業此事，所以我決定立刻從口袋中取出手機並致電他。

「喂，祥哥？」電話一通，我先打招呼。

「樂書，我正想約你這晚見個面，怎麼你就給我打來了哈哈...」驚喜的語氣中略帶無奈。

「我就在『三聯』外邊，你轉身就能看見我了。」

如是者，他隨即開門讓我走進即將面臨清拆的老書店。

「書店結業是最近才下的決定嗎？之前都沒聽過你提起這件事。」我環視書店四周道。

「結業是半個月前經理和所有高層的共識，這段時間我都在忙最後促銷和清書，本來打算今天工作結束後找你聊聊的，沒想到你就找上來了。」他嘴角揚起一笑，雙眸卻毫無感情：「可惜，如無意外這就是樂書你最後一次到訪『三聯』了......」

我付之一嘆，道：「實體書店也變得越來越少了......」

「沒辦法啦...」他說：「其實早在十年前實體書店就漸漸被網上書店淘汰，外國有『Amazon』，這幾年香港也有『黃金屋』的崛起，大家都選擇購買電子書或閱讀網上免費作品，實體書店要經營就變得更為艱辛了。」

「黃金屋」是數年前創辦的香港網上零售平台，同時有出售電子書的服務，捲起本地網上購電子書的風潮。

「不過現在最大的問題也不單單是選擇網上電子書或是實體小說，而是大家對閱讀的興趣都銳減了，同時對『創作』也沒有任何重視的舉動。」我指出問題所在。

「的確，最珍貴的東西是金錢買不到的，『創意』便是其中一個。可惜大家都對書籍無感，原創作品的價值日漸下降，甚至被貶得一文不值。」他補充道：「你作為小說作家和出版社老闆，這個環境你一定比我觀察得更深入，怎麼還是不放手？」

我走到了其中一個還沒清空的書架前，拿起了一本小說。

「我同意你的觀點，最珍貴的東西是買不到的...」我笑道：「所以，我想盡自己所能保護寶貴的『創作』。」

搞咩

Sorry，啱先胃唔係咁舒服抖咗一陣，十一點繼續更新～

「證明我們當初為你下第一份訂單是正確的選擇。」他拍拍我的肩膀道。

「希望有朝一日，這行業能夠東山再起。」我說。

踏出滿載回憶的書店，我在門前拍下最後一幅照片作留念，並在入夜時打了一篇文章紀念我和書店的情懷並發佈至社交網站，希望能藉此在這行業如此危急的時段，喚回大家對實體書店、書籍的注意。

夜闌人靜，兩老回鄉數日故此毋需交待，我也就徹夜留在出版社繼續打稿，趁著稍瞬即逝的靈感到來的時候好好記錄下來。

在現今實體小說遭淘汰的時期，或許我的最後製成品並沒有得到多少人的認可和了解。但是，我始終希望保留我的初心，希望無論如何都能用心創作，有機會的話就製成實體書，畢竟那是我舊事的情懷。

身為一個作家，你必須熱愛寫作，但也必須能忍受寂寞。

過程中你可能不會在短短時間內就被人發現和留意、期間可能遭受不少批評、也有可能會有寫到迷失的時候...

在你挫敗的時候，更可能身邊沒有一個同路人陪你一同經歷其中。

然而有些時候，你必須保持一顆堅持不懈的心，堅強和努力地走下去，就算可能勞而無功，但也不至於直接面臨平庸或失敗。

而就算現在這門行業已經不被大眾重視，甚至連行內人都不看好的情況下...

這份堅持，顯得更為關鍵。

正如我先前所說，如果每個人都抱持「只有自己付出改變不了整個環境」的心態，那麼就真的沒救了。

這個時代，我們需要的是以身作則，先從自己做起，再把信息推廣出去，哪怕是沒有人跟隨你的行為，但也只少沒有加劇事態的惡化。

只有這樣，才有扭轉局面的機會。

睇到啲劇情
再對照番依家香港閱讀風氣
有啲感慨

一齊努力

Doris唔係好人

點解咁講

因敏敏最好

0分

翌日早晨，我連忙回到家中洗過澡後便更衣再回去出版社。

甫回到出版社，我第一時間打開電腦查看昨日貼文的反應。

附有書店圖片的文章意外的吸取了不少讀者的留意，不約而同的在留言板上寫上一些以往在書店的集體回憶，同時也就慨嘆時代的變遷。

那些我們在書店尋覓心儀書籍的時光、那種電子書所給予不了的實在感...

時間的齒輪繼續推進，恐怕日後的小孩已經對「實體書店」一無所知。

「叮...」是一封剛發來的電郵信件......

我細心查看，發現是一封新人的投稿信。

點擊內容後才發現，這位新人只是個十七歲的中五學生，內文也是千篇一律的記述自己從小便對創作有興趣、多久開始寫作......

吸引我目光的，是他所傳給我的網址，那些都是他歷年來在網上寫作的作品。

讚好的數量、點擊率、留言次數全都沒有過人的地方，但是他卻寫作了三年，姑且把他納入為「真的熱愛寫作的作者」。

再細看他的作品，文筆流暢、詞彙挺豐富的、架構也比很多網絡作品清晰，就是情節不是社會主流的類型，故此也難以吸引讀者的來訪。

不過比起寫主流作品富有名氣的網絡寫作人，我更想找一些努力寫著非主流的人。

於是在好奇心的驅使下我毫不猶豫回了信給他，讓他今天下午來到辦公室詳談投稿一事。

發掘有潛質且年輕的小說作者是我一直以來在努力的事，只是近年來太多網絡的「講故佬」確實未能發現幾個合適人選。

先不論文筆的駕馭力，很多人從心態上就已經看見他們的未來。

自視過高的人不能盡數，不少在網絡連載故事的年輕人都認為其他人不懂欣賞他們，也從不接納讀者的意見；另一方面也有不少人抵不住寫作的寂寞，過於渴望一炮而紅的同時難以接受讀者太少的現實。

倘若在心態上勝人一籌，那才有機會脫穎而出。

下午三點五十分，他比約定時間早了十分鐘到達出版社。

一個留著清爽短髮、穿著簡便白衣運動褲的男孩。

「你好...我叫『阿恆』，今天向貴公司投稿的小說作者...」他筆直的佇立在原地、凝視著我的雙眸。

「請坐、請坐。」我笑指面前的座位：「為何會開始創作？」

他把椅子拉後，正坐後說：「因為童年時期的我最喜歡看電視劇、電影、漫畫和小說，覺得它們是另一個讓我放鬆的世界，憑著這份興趣也就逐漸對創作起了熱愛，於是在初中就嘗試寫寫小說，發佈到網上。」

巧妙的是，這也是我愛上創作的原因。

「雖然我所有故事的點擊率、留言等等都比大眾的作品低，但是我始終難以放下心愛的創作，夢想有天能實現出版實體書的夢想。」他續說道：「那種把作品握在手中的感覺，確實是其他難以取代的。」

「難得一見，在這個時代還有人說這種話。」我笑道。

「其實我一直有留意貴公司的動向，我衷心覺得你們十分重視『作家』，以至『實體書店』和『出版社』等行業，雖然這樣說有點奇怪和不自量力...但我確實也很想盡自己的一分力，為香港的創作貢獻所有。」他靦腆的笑道。

那是真的熱愛創作、重視創作以及對創作有夢的人才會說出來的話。

「小伙子。」我說：「在這個時代能找到你這樣還對實體創作有夢的人實在是難能可貴。」

「記得，日後無論如何都要緊緊記住你的初心，更要記得這個世界上沒有『一夜成名』，康莊大道是需要一步一步踏出來的，只有堅持和努力下去，我們才有機會重建我們心中的摩天大樓。」我說：「我很欣賞你，你的作品我將免費印刷成實體書。」

那位叫阿恆的小子瞬間如觸電般瞪大雙眼，臉上是難以掩飾的喜悅。

這是對創作還有希望和熱誠的人才會綻放的笑容......

只要我們相信這門行業...堅持努力走下去總會迎來暴風雨後的彩虹......

樓主諗住寫happy ending，對香港寫作有著希望
定係sad ending?

終於有時間追文

睇落去就會知

近排忙咩?

不過都好奇問下巴打，你對香港寫作嘅未來有咩睇法~？

可能真係要靠網絡小說
香港網絡作家墨說算係數一數二
可能香港寫作(通俗小說方面)就靠佢
墨說算寫得快同多，題材多變
BTW，實體書同實體書店就…無咁快式微
依家仲有唔少作家有出書
偏向文學嘅有董啟章、黃碧雲
通俗文學小說就天航、孤泣等等
佢哋一日仲keep住寫作，香港寫作仲有未來
可以鼓勵到有志者繼續寫小說

巴打你幾時開始寫新故～？

有幾個idea
但未揀到想寫乜
同埋下個月要考日文試
考埋先諗吓點寫

加油～
祝你好運！

summer sem就完所以要溫書

努力

今晚停更一日 聽日繼續

十點半更新

好眼訓 訓醒追

跟阿恆把出版實體書一事作出細節商討後，他也就在黃昏前離開了出版社。

隨之而來的是三聯產品營銷主任祥哥的一通電話。

「喂，樂書。」話筒裡傳來一把低沉的聲音。

「祥哥，怎麼了？」

「你那出版社還是一如以往的在書展擺放攤位嗎？今年會展的租金又高了，唉...我們已經選擇退出了。」祥哥說。

「又高了！？那租金去年不是已經在增加了嗎？真是欺人太甚，把我們都壓榨到這個地步了...」

在這個難以經營實體書店的年頭，於書展擺放攤位的出版社已經寥寥可數，更讓人瞠目結舌的是書展還在去年分割一半場地以舉辦「美食展」，同時間亦從七天的舉行日期縮減成三天。

唯一能讓主辦單位每年還舉辦這個展覽的原因，也就只是因為有遊客的人流支撐，才可以得以賺取些少利潤......

在我們這座城市，先不論大家選擇電子書或是實體書，說實話會選擇買書的人已經買少見少，要不是書商賤賣，恐怕吸引市民來訪書展是難於登天的事。

大家為了廉價而到訪、書商為了清貨而參展——「散貨場」的情況在多年後不但沒有改善，反而還惡化了。

我們居住的地方被被稱為「文化沙漠」...也著實不無道理。

好好休息～

「曾經老闆問我對這個行業還有沒有希望，我說還有一絲希望......」祥哥在鼻子裡笑：「我真是太天真了。」

腦袋一片空白，我連怎麼勉勵他也毫無頭緒。

「這次找你還有另一件更重要的事...」話筒裡彷彿吹出沉沉的死氣：「『徐真』、『荒涼』也準備到台灣發展了...」

「他們也走了！？你怎麼知道的？」我難以置信地問道。

他倆是本地人氣作家，銷量在過往幾年還是名列前茅，他們竟然也會選擇離開.......

「我那在台灣當出版社老闆的老朋友告訴我的，『徐真』和『荒涼』在半個月前已經開始跟他有所商討關於在台灣發展的情況，早兩天正式簽約到那邊發展了。」祥哥續說道：「他今早打給我，就是來讓我打通電話問問你意見。」

「他打算邀請你跟他倆一同離開香港往台灣發展。」祥哥的一句話讓我漆黑的腦海裡頓時湧現無數個念頭......

「『三思而後行』，你慢慢仔細考慮一下吧，不急的。」說畢，祥哥匆匆忙忙地掛線了。

離開香港......

的確，「離開香港」已經成為近十數年經常掛在港人嘴邊的事。

教育制度出了問題、每週工時過長、樓價過高......種種因素都讓港人說出「離開香港」這句說話。

我們都認為，只要離開了香港，上述所有問題都會得到解決......

也因為如此，在我身邊已經有不少親朋好友已經移民外地，離開了這個土生土長的「家」。

香港是一座死城，大家都對這座城、這裡的政府、這裡的市民沒有希望了。

那麼生活在這裡的意義是什麼......

我反覆問了自己幾次這條問題。

在台灣，文化氣息滲透大街小巷，只要我到那邊發展，絕有如釋重負之感。我不再需要在這裡日打夜打、嘔心瀝血的逼自己每隔一段短時間就要出書卻也只能勉強過活。我不再需要被環境所逼而成為量產型作家，可以在台灣慢慢創作一部作品同時得到大家的重視。

脫離生活節奏急促的城市，得到了空間讓自己做想做的事、享受生活，彷如真的兌現了「Work-Life Balance」，在工作和生活中取得了平衡，脫離香港高度壓迫的生活。

那麼我在這裡死堅持的是什麼......

我又把這條問題問了自己好幾遍...

結果還是沒有一個明確的答案。

今日咁多，聽晚繼續。

加油倖存兄

冇問題 大家彼此努力

離開這個不重視寫作的城市

特別通知，今天乃倖存母親生日，故此停更一天。

十一點更新

夜幕低垂，一天又在不自不覺間過了大半。

歸家途上，人來人往的大街吹著夏日炎風。暮色漸暗，萬盞燈火讓一棟棟高樓大廈添了起色。

反正家裡沒人，我也就決定光顧一家去過好幾次的茶餐廳。

「帥哥，多少人？」老闆原來已經記住了我，嘴角揚起一笑的打招呼。

我豎起食指，便在靠窗的位置坐下。

茶餐廳裡的食客七嘴八舌的討論著生活瑣事、廚師左穿右插的在廚房內煮食......

香港的特色...

「帥哥想要點什麼？」一名男服務員來到我的旁邊。

「乾炒牛河、一杯咖啡少冰。」

當我說出這話時，心裡竟驀地覺得，這是最後一次道出這句話了......

在香港，我還是最迷戀乾炒牛河，一種從初中就開始喜歡的味道。

百般無奈在心頭，皆因香港這片土地還是有太多我不能放下的感情......

一直以來，自己往往難以放下曾經投放過感情的東西。

還記得小時候，我曾經因為老爸老媽換掉沙發的關係而哭鬧了好幾天、長大了又在失戀後又對前度的感情耿耿於懷...

念舊是一把雙面刃，它讓美麗的事物風景長存在心中，卻又讓人容易活在那些風景中不捨離去。

香港...一片讓我長大成人的地方，讓我學會了明辨是非、讓我懂得判斷對錯的地方。

這裡的街坊鄰里、茶餐廳、書店......

過去二十八年，在這裡經歷的大大小小，都不是說如此這般就能輕易帶走的......

但有些時候，即使再深愛一片地方、一個人...都得無奈地面臨分開...

在死城中，城牆內的人眼中不復存在希望，生活再也不能讓他們提起勁來；城牆外的世界...是一個給予人重生的地方。

如果我在那邊搞出版、寫小說...發展的空間就不會再受到如此大的侷限......

曾經，我看不起那些移民的人，認為他們只是逃避問題。

萬萬沒想到的是...當自己面對這條選擇題時，還是沒能果斷作出決定......

寫寫歌，聽日會更新更多！

報告一下，依個故事只係短篇，一個禮拜內就會完，之後就會翻鄉下一段時間，八月尾開始連載籃球故事，到十月就會寫少女時代～

十點半更新！

例遲

離開了嘈吵的茶餐廳，不想太早回家的我還是逛了逛周圍的街道。

夜漸深，走著走著就到了條沒什麼人經過的小街，忽然間，我的目光定在了對面天橋底下的一間破爛不堪的木屋，因為距離只有十米不到，所以映入眼簾的一切都看得一清二楚。

一個老翁正抱著一堆沈甸甸的紙皮，步伐蹣跚的往木屋走去。

他在門前緩緩地把紙皮放下後坐於其上，在口袋中取出幾個硬幣後便隨即又用手搖晃了幾下，最後重複數了幾遍後便又放回口袋中......

一剎那間，我們有了那麼一下對看，一秒也沒有...卻讓我的內心震撼非常......

這位老翁，或許在別人的眼中只是一個無家可歸的拾荒者，甚至有人認為是社會的寄生蟲。在這種無依無靠的窘況下，老翁卻依舊單憑自己雙手在這個物價瘋狂通脹的死城中維持生計；

反觀自己，我卻在創作環境快要走投無路的時候猶豫該否離開這片文化沙漠...

今夜老翁所作的一切，才讓我深刻體會到...我們都需要學會成熟無數次沒有結果的等，從中克服等待的煎熬。

特別在創作界中，不時也會有阻滯重重的情況發生：難以構思新的題材內容、沒有觀眾、讀者留意......我們都必須成熟無止息的等待。

但我們都必須要在長期沒有答案的磨人歲月中堅持自己的信念。

「堅持」，老套的勉勵說話，卻確確實實是死城內的我們必須擁有的。

我們可以面臨絕境、我們可以面臨痛苦和無奈、我們可以面臨窮困和疲憊，但我們決不可以失去「堅持」和「希望」。

「希望」，在眾人眼中只不過是一個脫離現實的漂亮說話，過於「離地」。但在這個年代，我們必須時刻心存希望。

「堅持」...

就是為「希望」搭建通往摩天大樓的道路。

誠如著名喜劇之王周星馳先生一言——

「人生是道選擇題，要麼安於現況，面臨平庸或失敗；
要麼改變現狀，面臨失敗或者成功。」

既然當初我的夢想起源地就是在這裡，那就沒有理由在它快將面臨沒落的時候轉身離開！

滑鼠生鏽 搞到 Post 遲咗。

好似少左迴響咁

你指依個故～？

好似冇乜人留名咁

最主要問題都係我功力未足夠，我嘅文筆同實力未去到可以駕馭到依類故事，所以變得唔足以令人有種想睇落去嘅感覺。

不過有啲嘢都唔可以急，希望之後睇多啲書、鑽研多啲可以寫得更好。

點都好，多謝你！！！每一個支持真係好重要！

我覺得係故事類型問題 愛情故係比較吸引讀者 而呢種故令讀者冇乜共鳴 所以唔太令讀者睇落去 不過現實真係會上網睇小說 搵唔到先買 但有時都因為覺得好睇 都會買返本支持下作者 1999

唔多唔少都有影響嘅，得罪講句，只要你寫重甜故，相信係討論區入面人氣一定容易提升好多，但我好少會諗自己寫嘅題材吸引人與否，畢竟自己都係想寫自己想寫嘅故事，當作一個記錄。好似之後8月尾連載嘅籃球故，亦都唔會係討論區嘅主流，但個故事就係記錄我同學校籃球隊隊友拼搏五年嘅歲月回憶，所以對我黎講就好重要。

不過講翻依個故事，其實我都同巴打都一樣，不過眼見依家閱讀風氣每況愈下，而且一直都有觀察討論區嘅寫作生態，所以就構思十年後嘅創作環境究竟會係點，就寫咗依個故～

甜故真係不了 唔係話聖人mode 但好似Focus左係其他事而唔係內容
我欣賞甜故既作家 雖則千篇一律但都幾生動下
或者十年後個個都識上網寫甜故 冇咩人會在意原來實體版既書本係冇甜
你寫緊既故可能預言緊未來
到時呢種故事先會引人注目 甚至令人反思

「速食文化」令某啲讀者睇故事可能睇幾版、幾句，如果吸引唔到就會離開，睇曬故事而又嘗試了解當中信息嘅就少之又少，好少願意費力去思考故事入面嘅世界同現實嘅關係。

我最希望嘅係自己故事唔一定要多人睇，但睇嘅都可以嘗試了解一下當中發生嘅事情同訊息。

當然我覺得自己嘅實力都未足夠可以做到以上咁犀利嘅事，但希望盡自己所能，傳遞自己想講嘅嘢。

多謝你同各位巴絲打嘅支持！

咁今日完啦？

打咗幾百字，費時 po 下斷下，諗住儲埋聽日一齊 post。

題外話，近來每日 post 少咗，因為依幾日寫緊首歌，希望可以作為少女時代其中一個故事嘅歌。

敏敏

有機會又有咁嘅能力，就儘可能五個都有，宜家只寫咗最後一個林泳兒嘅歌。

精神 加油巴打

大家咁話

終於得閑追文 有冇掛住我

心掛掛～

十分鐘後更新！

夜深回家，甫到步後我第一時間打了通電話給祥哥，欲拒接台灣出版社的好意。

「你確定嗎！？台灣可是作家的福地啊......錯過了這次機會就沒有下次啦！」即使看不見，我也能想像得到祥哥現在驚訝的模樣。

「好不容易，我才找到一樣沒有三分鐘熱度的東西。」我笑道：「反正也堅持了十多年，也沒什麼差了。」

「而且...」我續道：「有些機會，還是用自己雙手創造的。」

「唉...」祥哥歎了口氣：「那好吧，我會告知台灣那邊了。」

「麻煩你。」

「希望…香港的創作能重見天日吧，我相信你。」

「嗯，一定會的。」

兩日後，出版社。

經過兩天兩夜的細心核對和排版，又拜託一些熟人幫忙設計封面等等，阿恆的新書如弦中之箭——隨時可出版。

書展在即，每天我都在出版社裡絞盡腦汁構思能吸引市民再次拿起紙本書的方法，又要整理新書出版等等的事宜，忙得不可開交、分身不暇。

已經坐在電腦螢幕前好幾個小時的我被驀地響起的電話鈴聲拉開注意力，是 Doris 的來電。

這段時間我總是沒有時間陪伴她，說實話心裡還是挺難受和愧疚的，但願最後出版的圖冊能換她一笑吧......

「喂...樂書你今天有空嗎？」

「書展迫在眉睫，現在出版社裡只剩我一個人，我很難抽身呀...書展過後我再陪你可以嗎？」

「我過來陪你可以嗎？今天放假。」她說。

我迅速瞥了一眼時鐘，答道：「好吧...待會見。」

Doris 家離出版社只有十分鐘的路程，所以門鈴很快也就響了起來。

門前的她提起手中的膠袋：「我買了你最喜愛的巧克力泡芙來慰勞你啊～」

「謝謝呀...」

奔波勞碌時能歇一會兒、跟另一半享受下午甜點......平凡卻難能可貴的幸福。

「哇...這裡怎麼變得這麼亂！？」Doris 左看右望後皺眉問道。

「最近在忙出版的事呀，而且同事都不在了，也就變得有點亂七八糟了......」我摸摸後腦傻笑道。

「唉～」她搭著我的肩：「到裡面吃吧～」

「好呀...」正當我準備走進編輯房的時候，才憶起裡面的桌子放滿了她的照片......我正籌備著七週年紀念相冊的製作，讓她發現就沒有驚喜了...

「等等...我們在外面吃好了......」我停在了房門前。

她蹙眉問道：「為什麼？」

「呃...裡面比這裡還亂，也就不要進去了。」

「是有多亂呀？讓我看看...」

在她踏前一步之際...我立刻按住了她的肩膀：「不要啦...在外面吃就好。」

「怎麼了...有什麼不能讓我知道的嗎...」她果然對我瞭若指掌...我也不禁懊惱為何會形成如此尷尬的畫面。

「好啦...裡面是一個暫時不能告訴你的秘密，會有驚喜的。」我微笑道。

「秘密…在這裡？你不是說近來在忙出版嗎？竟然還有心機去搞這些～？」她泛起一抹難以置信的笑容，半信半疑的說著。

「這份驚喜是我百忙之中抽身去製作的，就是為了你呀～」我捏了捏她的鼻尖，她也就終於沒有再要走進去。

「會不會熱？」我拿著冷氣機的遙控問道。

「開風扇就好。」她笑答。

掛牆的電風扇定向的往門口旁的沙發吹風，我倆也就坐在沙發上吃著甜點閒聊著。

「出版社裡的員工都走了呀...之前怎麼沒聽你提起過？」她的臉上帶著半點愁容。

「說實話，現在也就只是讓自己的工作負擔多了，不過如此嘛～」我咬了一口巧克力泡芙笑道：「我怕提起這種情況會讓你過於擔心，其實實際上並沒有什麼大不了啦～」

「『沒什麼大不了』！？」她愁眉蹙額地說：「你這人什麼好都好，就是過份樂觀...員工都辭職、創作環境面臨史無前例的低潮、出版社、作家、實體書店等等的行業都面臨被淘汰的情況下，你還可以笑著說這話...！」

我在鼻子裡歎氣：「我們都要時刻心存希望啊...作為社工的你也一定明瞭這道理吧？」

「隱蔽青年一蹶不振、終日提不起自信，你會提醒他們找到夢想和目標然後努力嘗試；南亞裔學生遭受種族歧視、恥笑謾罵，你會教會他們要堅強和繼續努力。」我說：「我們每一個人都需要保存心中的希望，才有可能贏得逆轉局面的機會呀。」

「有一些隱青即使投放再多的心力和時間，我們也無法改變他們已死的希望，有些事情不能勉強，到了絕境時就只能放手，不然就只會跟撞牆一樣...頭破血流卻毫無回報......」

「即使頭破血流我也要作最後一搏...」我續說：「這是我選擇的路，沒理由面對逆境就轉身離去，我一定會撐到最後的。」

嘗試過後失敗，總比坐以待斃來得有價值。

她的雙眸忽然泛淚，抿了抿嘴後說：「我覺得...我們的價值觀有一點分歧了...我倆還是分開一段時間吧，讓大家都有空間可以靜下來細心思考這段感情是否還可以經營下去......」

她連半秒的回應時間也沒有留給我就轉身離去，我也就只能錯愕的目送著她的離去......

一對情侶沒有吵過架是不可能的事，但我跟 Doris，卻從來沒有過如此巨大的意見分歧。

目睹她有這樣的反應，心還是會不由自主的發疼。

人生充滿著分岔路，每一個選擇都要付出大大小小的犧牲，當你作出選擇的一刻，那個被你拋棄的選擇就是你的代價。

今天我選擇了繼續投放時間在這個面臨走投無路的行業，也就讓我跟 Doris 的感情起了裂縫......

當她潸然淚下的一刻，我心中的信念確實動搖了，因為我已經有很長的一段時間沒有看過她落淚，到了今天她有如此的反應，我的確需要負上責任...是我傷害了她......

回到編輯房，環視周圍那些準備出版的初稿、照片...腦海裡卻不斷重播著剛才 Doris 所說的話，完全思考不到關於工作的內容...

看著桌子上一張又一張我為她拍的照片、回憶著過往的甜蜜片段、想著如何抉擇的時候...紅霞也就徐徐為雲空披上面紗。

心裡七顛八倒的我打了通電話給偉志，今天他碰巧不用加班，我們也就相約在老地方喝喝酒聊聊生活，也讓能找個人傾訴和討論。

隔離故過嚟留名 兄弟，加油。

堅持，努力！

十點更新！

九點半，大廈天台，半打啤酒兩個人。

「怎麼啦？竟然會突然找我。」偉志問道。

我喝了一口啤酒後把這些日子跟 Doris 的分歧都一一告訴了他。

他愣了愣後說：「你們談了七年戀愛，我還是第一次聽到你們的價值觀相差那麼多...」

「那該怎麼挽救才是重點呀...」煩惱得很的我再喝了一大口苦酒。

「你就遷就一下她，放棄寫作呀。」偉志笑道。

「開什麼玩笑！我不可能就這樣放下呀！」

「那就是！既然如此又有什麼好挽救的，她希望你別再浪費時間和金錢在這門行業；你就恰恰相反，把寫作堅持握在手中不放。」他歎了口氣後說。

的確，這些日子內，我很清楚 Doris 希望我能放棄這個快要被淘汰的行業，她的出發點建立於我們的未來上，不希望我繼續投放金錢、時間和精神予可能最終沒有答案的事情上；然而若我今天在創作環境面臨低潮時就離去，我一定會看不起自己的......

心亂如麻的我把整瓶啤酒灌下去，希望暫時麻醉自己，逃離愛情所帶來的傷痛。

如果愛情所帶給我的傷感也可以只是三分鐘熱度...那該有多好......

雖然沒有得到我想要的答案，但偉志的陪伴至少能讓我有一個渠道去傾訴近來的煩惱，比起意見，有些時候我們只需要簡單的陪伴就好......

雖然明天還要早起上班，但偉志還是陪我到凌晨兩點多，讓我把所有煩惱都說出後才回家去。

翌日早晨，我又是第一個和唯一一個出現在出版社工作的人，我把一些準備在書展出版的文稿再作第二次核對後，批核過後又已經是夕陽西下之時，距離書展只剩一個禮拜左右的時間，但我依舊還是沒有太大的信心能讓香港的市民重拾紙本圖書、重新體驗閱讀的樂趣。

至少現在，我費盡心機卻還是沒能制定書展的行銷方案。

別說是要讓大眾留意到，就是要從隔壁「美食展」裡搶人過來就已經是一件不容易的事了。

加上租場地、設計、印刷等等的經費...到了最後的確極大可能會虧了一大筆錢，而這也就是 Doris 最為擔心的地方。

但現在面臨的就是一場冒險，一天還沒有作出嘗試，一天還沒能知道結果......

我不但要相信自己、相信行業，更是要相信廣大市民，相信他們會重拾舊事情懷——紙本書籍。

放在桌上的手機微微一震，亮了的螢幕顯示一則即時新聞。

「天堂出版社宣布退出參與了長達八年的書展 原因為......」

我解鎖螢幕，按進去新聞頁面了解更多情況。

「天堂出版社」已經算是這行的老牌出版社...經營了十年，參展了八年，卻還是退出了書展......

當同路人漸漸走遠、不再互相支持和分擔時，逐夢是孤獨且難於登天的......

「沒有同路人」或許並不如天災人禍帶有巨大的傷害性，但往往這種平凡生活中所經常發生的事卻讓人們的意志漸漸被消磨，成為不少追夢者的「隱形殺手」......

但是現實是如此的讓人無奈...我也就只能咬緊牙關繼續支撐下去......

既然努力了那麼久，也就絕不可以輕言放棄。

Live
有時現實就係咁 堅持唔一定有回報
堅持可能比人讚有毅力 都有可能比人話係衰固執
有人話堅持過 起碼唔會後悔 但係事實又係咪咁呢
人生充滿決擇 每一次選擇 有得自然有失
最終能夠做到無悔 又有多少人 有咁豁達的心

呢個故唔係唔好
只係太直接將想表達的想法「爆」左出黎
其實咩類型嘅故仔都好 都只係個表面
只要內容寫得好 一樣可以表達到箇中道理
就算係愛情故 都有所得著
比如人與人之間相處的哲學等等
Anyway 十卜樓主

好感激你嘅意見，其實我一直寫都有感自己寫得太多telling，自己寫依類故事嘅經驗唔多，所以真係好多野學，多謝你嘅寶貴意見，我會繼續努力

lm
好似唔錯

感激不盡

今晚停更，聽日繼續！

睇完《少女時代》三季再追呢個故路過
樓主愛情故功力太勁
至於《作家的末路》我覺得可以玩多啲文學手（愛情故就唔使啦），用意境櫬托一下好過大部分時間用獨白講感受，當然唔好格硬加啦，始終一個故事的寫作風格不宜中途大改
期待呢個故剩下的故事同埋《少女時代》剩下二季！會追返其他故！加油！

P.S. 睇完齊樂為個外傳覺得齊樂為好慘 覺得佢唔值得呢個sad ending
P.P.S. 其實相比《少時》剩下兩季我更加想睇歌舞團其他兩個女仔的愛情故事 (if not 404 not found)

巴打 我又黎啦 掛唔掛住我

掛得很
最近還好嗎

好多謝你打咁大段野

《作家的末路》的確有好多參差嘅地方，自己第一次嘗試寫依類故事，仲摸索緊，以後再寫其他故事都會盡力去改！

之後少女時代，其實每一季故事都係我當時一啲經歷再延伸下去，而樂為嘅結局係因為我覺得愛情好多時候有啲人同你經歷咗好多都未必走到最後，所以就寫咗呢個故事

btw 估唔到你會對其餘兩個女仔咁有興趣
不過我應該寫埋少女時代其餘兩季先，再睇下到時點，話唔埋到時已經對校園愛情故事厭倦（宜家暫時未，下兩季嘅故事大概已有。）。

順帶一提，下一季少女時代要到十月初先連載（八月尾連載籃球故事）

最後，多謝你同大家嘅支持，以後無論咩故事我都會繼續努力寫

文呢？

十一點

時間不斷推進，距離書展最後五天。

我所計畫在書展出版的作品都已經交到印刷商準備製成實體書，包括那本七週年紀念圖冊。不過左思右想的我卻還沒有定下書展幾日的行銷方法，故此找了已經放暑假的阿恆到出版社一趟。

「以往幾年我都有到書展去，人流確實一年比一年少，而且下跌得很厲害...要吸引他們真的很有難度。」阿恆抓了抓頭髮道。

他續說：「大家都把紙本書看得一文不值，讓他們重拾紙本書恐怕不是我們能控制到的...」

「一文不值......」我靈機一觸，念頭漸漸在腦海裡醞釀。

「我想到了一個辦法...」我邊想邊說：「或許可行。」

一個風險蠻高的方法...

..

.

送阿恆離開出版社後，凝望著四周凌亂卻空無一人的出版社，我還是決定了親自動手整理一下，至少找東西的時候不用如翻堆填區的體驗，而且... Doris 也說過這裡有點亂......

不知不覺間，她的話語和倩影再次浮現......

自從那天她說要給彼此一點空間，我們已經有好幾天沒有傳過訊息、通過電話了......

畢竟我已經決定不會放棄寫作，我怕找她的話也只會再傷她一次，所以也只能寄望在書展上能做出點成績，證明給香港政府、市民以及她看——這門行業還是有希望的。

距離書展的開幕迎來最後倒數階段，眼見所有媒體也沒有報導半點關於書展的內容，我也只好在社交網站上一再宣傳，同時亦要連同阿恆一同到會場設置攤位。

今年書展的攤位已經有幾乎一半是以寫真書為主，然後是生活實用類圖書，最後才是我們主要推銷的原創小說。

隨著不少本地名氣作家到其他地方發展，原創小說在市面上已經化為烏有。

以往作家日以繼夜構思和創作的原創作品幾乎全數滯銷，繼續與市場背道而馳的我們看來是愚昧無知的。在我的眼裡，自己也確是不自量力，但至少我從未後悔。

與其跟隨眾人走在不合適的大路上，逆風而行更能給予我成長的養分。

到了今天，即使作家的生命也即將被扼殺，即使我最後一搏也沒能力挽狂瀾，但盡了人事也就對得起自己了......

距離書展還有最後一天。

夜深人靜卻徹夜難眠。

年幼的我，書展是一個如夢幻般的世界。踏進人山人海的會場，各式各樣的圖書羅列在不同攤位上，每一本圖書都有著吸引人停下腳步的魔力。

年少的我，書展是一個讓我欣賞本地創作百花齊放的地方，同時也了解這是每年僅僅幾天作家能發光的日子，所以總是會把握機會排隊取他們的簽名和交談。

成為了作家的我，書展已成為了全年的成績單，或許在眾人的眼中，書展已淪為「散貨場」，只是沒有書展的話，恐怕很多出版社都沒法生存下去。只是時代的改變始終帶走了舊時候不少情懷，實體書店、出版社、作家甚至圖書館亦難以敵過時代變遷，到訪書展的人流已不復當年，不勝唏噓。

今年的我，或許這已是我最後一次參展，只希望能再次喚起社會的閱讀風氣，讓這門行業的生存空間不再被無限壓縮。

這門行業是否窮途末路…一切就決定在明天的書展開幕上...

..

.

主角能夠令香港人重新重視寫作?

期待有一線𥌓光

今晚十點揭曉

等多等～

儲埋聽日嘅文一次過post（聽日ending）

突然又一篇

主要係依個只係短篇

多謝支持！

原創文章《中學遇到的三十種同學》已經連載，有興趣可以睇下～

傳送門：

今日電腦鍵盤突然生鏽，所以暫停更新一日，聽日post大結局。

七月二十日，香港書展的開幕日。

我們在會展開放前到場作攤位的最後整理，對面的美食展也提早到場開始烹調，甫到現場，才感覺到無形的競爭壓力......

「哇...你們賣的都是原創小說！？」驀地，一位中年男人從附近的出版社攤位到我們的攤位旁問道。

「怎麼了嗎？」阿恆邊整理書籍位置邊問道。

「在書展賺錢就要一定數量的市民消費，而讓他們消費就要迎合他們的口味啊！」那個人續說：「你們這樣...鐵定是虧錢的生意呀！」

「感謝你的好意，心領了。」我擠出微笑道。

把攤位整理完畢後，也就距離會展開放最後十五分鐘。

這不是我第一次參展，卻是最忐忑不安的一次。

不單單是往常擔心自己出版的作品的銷量，畢竟書展已不再是我作為參考的成績單，而是一份使命...關乎創作未來的使命。

「美食展、書展正式開始！」

開幕日，人流絡繹不絕，算是意料之外，然而大多數到場的市民卻如潮水般往美食展湧去，來我們這邊的則寥寥可數。

一分鐘、五分鐘、十分鐘......

時間不斷溜走，在美食展遊逛的市民仍佔大多數，來書展的卻一窩蜂的衝向售賣寫真書的出版社......

「咦，『無價書店』......真的是不需要任何價錢嗎？」終於，我們的第一個讀者在十多分鐘後出現了。

「無價書店」也就是我們今年的招牌，亦是行銷手法：我們這裡所有書籍的價錢牌都寫著「0」，大家毫不需要金錢就可以得到想要的書籍。

除了金錢誘因，讓一些不想花太多金錢的市民都可以嘗試閱讀，背後更重要的理念是希望能讓大家知道，比起「金錢」的價值，書籍背後的知識、作家嘔心瀝血的創作、編輯和印刷商等默默付出的努力，最後集結而成為一本書後，那是代表著「無價」的寶物。

一本書籍價格值不值那個數字，讀者心裡總會有不一樣的答案。

然而，一本書籍的「價值」往往不是金錢所可以衡量的。

它們的價錢牌都是「0」，但卻是「無價」的。

「對！」阿恆發現第一個讀者的來臨也不禁興奮起來。

那個讀者點了點頭，隨即拿了好幾本小說後離開了攤位。

眼見阿恆眼神稍顯落寞，我輕輕的拍了拍他的肩膊。

隨後，到訪的市民終於漸漸增多，每個人都異口同聲的有關於價錢的疑問，但也同時不約而同的留下了金錢。

而更重要的是，這裡成為了他們的回憶地。

「我以前學生時期最喜歡到書店，坐在沙發上讀書！」

「書店是我兒時的放鬆天堂，滿載回憶！」

或許在很多熱愛閱讀的人來說，實體書店都是一個特別的存在......

或許我們口中不提，但眼見它們漸漸被社會淘汰時，也還是會依依不捨。

那些回憶，同樣「無價」。

隨著時間的推進，讓我和阿恆意想不到的是到訪的市民竟然直線上升，大家都被「無價書店」所吸引，卻每個人都會付錢，甚至付出比普遍小說高很多的價錢，到了中午，收入已經破萬。

「哇！你們的行銷方法怎麼如此特別！？」到訪的人數大量增加同時被到場的記者留意到。

我將背後的理念告訴到訪的記者和市民，希望也能植入他們的內心，同時喚起他們閱讀的興趣。

對於我們出版的原創小說，他們的確不是現今社會的主流。然而，即使熱門的寫真集可以讓讀者為之興奮，但引發的快感也如過山車般短暫。

成功的原創小說是生活的隱喻，讓我們能對現實生活有更深的了解、得到更廣泛的知識，更耐人尋味，值得慢慢琢磨。

只是速食文化讓我們錯過了太多的知識和資訊，卻已成為大眾主流。

我們沒有能力也沒有權力去強制改變別人的觀念，也只可以透過這個方法讓大家重拾書本，擁有一個機會去再次感受閱讀的樂趣。

抱歉抱歉，未打得曬，聽日一定出埋！